%%% Propiedades de la suma topológica
%% tags: propiedades, suma topológica

\zheader{Propiedades de la suma topológica}{2d2}{propiedades, suma topológica}

\begin{proposition}
Sea $\{ X_{\lambda} \}_{\lambda \in \Lambda}$ una familia de espacios topológicos y sea $X = \coprod_{\lambda \in \Lambda} X_{\lambda}$ su suma topológica. Se tiene que
\begin{enumerate}[label=\textnormal{(\roman*)}]
\item Si $\mu \in \Lambda$ y $A \subset X_{\mu}$, entonces $i^{-1}_{\mu}(A \times \{ \mu \}) = A$,
\item Si $\mu \in \Lambda$ y $A \subset X_{\mu}$, entonces $i^{-1}_{\lambda}(A \times \{ \mu \}) = \emptyset, \forall \lambda \in \Lambda, \lambda \ne \mu$,
\item Si $B \subset X$, entonces $i^{-1}_{\mu}(B) \times \{ \mu \} = B \cap X_{\mu} \times \{ \mu \}, \forall \mu \in \Lambda$,
\item Si $\mu \in \Lambda$, entonces $U$ es abierto en $X_{\mu}$ si y solo si $U \times \{ \mu \}$ es abierto en $X_{\mu} \times \{ \mu \}$.
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
({\scshape\romannumeral 1}) Si $\mu \in \Lambda$ y $A \subset X_{\mu}$, entonces
\begin{align*}
    x \in i^{-1}_{\mu}(A \times \{ \mu \}) & \iff i_{\mu}(x) \in A \times \{ \mu \} \\
                                           & \iff (x, \mu) \in A \times \{ \mu \} \\
                                           & \iff x \in A.
\end{align*}
Esto prueba la afirmación.
\bigskip

({\scshape\romannumeral 2}) Si $\lambda \ne \mu$, $A \subset X_{\mu}$ y existiera $x \in i^{-1}_{\lambda}(A \times \{ \mu \})$, entonces $(x,\lambda) \in A \times \{ \mu \}$ y por tanto $\lambda = \mu$, contradiciendo la hipótesis.
\bigskip

({\scshape\romannumeral 3}) Sea $\mu \in \Lambda$ y $B \subset X$, entonces
\begin{align*}
    (x,\lambda) \in i^{-1}_{\mu}(B) \times \{ \mu \} & \iff x \in i^{-1}_{\mu}(B) \land \lambda \in \{ \mu \} \land x \in X_{\mu}  \\
                                                     & \iff i_{\mu}(x) \in B \land \lambda = \mu \land x \in X_{\mu} \\
                                                     & \iff (x,\mu) \in B \land \lambda = \mu \land (x, \lambda) \in X_{\mu} \times \{ \lambda \}  \\
                                                     & \iff (x,\lambda) \in B \land \lambda = \mu \land (x, \lambda) \in X_{\mu} \times \{ \mu \} \\
                                                     & \iff (x,\lambda) \in B \cap X_{\mu} \times \{ \mu \}.
\end{align*}
Como $\mu$ fue arbitrario, se tiene el resultado.
\bigskip

({\scshape\romannumeral 4}) Si $\mu \in \Lambda$ y $U$ es abierto en $X_{\mu}$, entonces $U \subset X_{\mu}$ y por ({\scshape\romannumeral 1}) se tiene que $i^{-1}_{\mu}(U \times \{ \mu \}) = U$. Luego $U \times \{ \mu \}$ debe ser abierto en la topología coinducida en $X$ por $X_{\mu}$ a través de $i_{\mu}$, es decir, $U \times \{ \mu \} \in \mathcal{T}_{\mu}$. Más aún, si $\lambda \ne \mu$, por ({\scshape\romannumeral 2}) se tiene que $i^{-1}_{\lambda}(U \times \{ \mu \}) = \emptyset$, el cual también es abierto en $X_{\lambda}$. En consecuencia, $U \times \{ \mu \} \in \mathcal{T}_{\lambda}$, para cada $\lambda \in \Lambda$. Luego $U \times \{ \mu \} \in \bigcap_{\lambda \in \Lambda} \mathcal{T}_{\lambda} = \mathcal{S}$, es decir, $U \times \{ \mu \}$ es abierto en $X$.
\bigskip

Supóngase ahora que $U \times \{ \mu \}$ es abierto en $X_{\mu} \times \{ \mu \}$. Como la inclusión $i_{\mu} : X_{\mu} \longrightarrow X$ es continua y $i_{\mu}(X_{\mu}) = X_{\mu} \times \{ \mu \}$, entonces $i_{\mu} : X_{\mu} \longrightarrow X_{\mu} \times \{ \mu \}$ también es continua. Como $U \subset X_{\mu}$, entonces $i^{-1}_{\mu}(U \times \{ \mu \}) = U$ por ({\scshape\romannumeral 1}) y se sigue que $U$ es abierto en $X_{\mu}$.
\end{proof}
